---
title: Решаем вместе
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

> Эта страница находится в процессе написания, поэтому некоторые части могут отсутствовать.
> {.is-info}

## Как мы можем решать все вместе?

Нам нужно понять, как мы можем принимать решения и гарантировать, что эти решения будут правильными для достижения нашей общей цели.

Существует множество инструментов для принятия решений, и еще больше предстоит изобрести. Здесь мы оставим в стороне мелкие точные инструменты и сосредоточимся на глобальном.

В нашем западном обществе таким инструментом является демократия. Проанализировав и переосмыслив демократию, мы сможем разработать на ее основе менее масштабные инструменты, которые затем можно будет адаптировать к другим формам организации, таким как бизнес, школы и т. д.

## Что такое демократия?

Демократия - это греческое сочетание слов demos - "народ" и kratos - "власть". Сегодня этот термин используется для описания любой политической системы, в которой народ является суверенным[^1].

Многие страны добились равенства политической власти благодаря всеобщему избирательному праву. Эта победа теперь закреплена в их конституциях и считается одной из самых ярких институциональных жемчужин их обществ.

Но слово "демократия" все еще вызывает недовольство и используется не по назначению.

Мы провозглашаем демократию, как будто действительно обладаем властью.

Но наша демократия - это не что иное, как постоянный отказ от законной власти в пользу политиков, которые ее захватывают.

А получив ее, они чувствуют себя законными владельцами, но даже они находятся под контролем гораздо большей силы.

Мы думаем, что политическая система доминирует и что она может изменить все остальное, включая экономику и ее форму. Мы считаем, что наша система абсолютно демократична благодаря конкуренции между кандидатами, за которых мы голосуем.

Но мы увидим, что экономика играет определенную роль в этом конкурентном выборе. Таким образом, с одной стороны, избирательная система больше не обладает качеством, обеспечивающим хорошую конкуренцию между кандидатами, а с другой - она не доминирует над экономикой, потому что экономика влияет на нее[^2].

Таким образом, именно экономика доминирует над политикой.

Например, в вопросах климата исследования показывают, что нет никакой корреляции между тем, чего хочет большинство людей, и тем, что они получают, за исключением случаев, когда их предпочтения совпадают с предпочтениями 10% самых богатых людей[^3].

Наша демократия нуждается в полном пересмотре, и здесь мы говорим о многих недостатках: злоупотребление властью, коррупция, влияние лобби, несогласованные, неразделенные решения, недостатки представительности, иллюзии выбора, неравенство возможностей.

И здесь мы обнаруживаем, что реальный результат нашей демократической системы противоположен ее идеологическим устремлениям.

Несмотря на все эти недостатки, демократия - это риск, на который стоит пойти, если мы хотим сохранить нашу свободу.

Поэтому давайте начнем с анализа нашей демократии, поймем, что в ней не так, а затем заново изобретем совершенно другую демократическую систему.

## Проблема с нашими демократиями

### Политический предприниматель[^5][^6][^7]

Цель каждого политика - быть и оставаться у власти. Он делает карьеру, которая позволяет ему зарабатывать на жизнь и найти свое место в обществе.

Они конкурируют друг с другом, но и находятся в сговоре: они хотят уничтожить своего политического противника, но не политическую должность.

Все политики, независимо от их оппозиции, заинтересованы в том, чтобы власть политиков укреплялась, а не уменьшалась. И если один из них предложит эту идею, он получит неодобрение всех остальных.

Подавляющее большинство политических предпринимателей - выходцы из того же социального класса, что и лидеры частного сектора, и из тех же буржуазных семей.

Кандидаты не стремятся представить программу, которая является их идеалом хорошего общества.

Независимо от своих личных целей, они выбирают программу, которая больше всего подходит наибольшему числу людей. Они приходят к тому, чтобы пожертвовать защитой своих собственных мнений, идеалов и личных предпочтений, если таковые у них имеются, в пользу того, чего хочет масса населения.

Тем не менее, это знание желаний избирателей кандидатами по большей части используется не для того, чтобы служить наибольшему числу, а, как мы увидим, для того, чтобы эксплуатировать их в интересах наименьшего.

Политики просто реагируют на стимулы, которые позволяют им получить и сохранить власть.

Нет смысла их ненавидеть, они просто следуют правилам игры. Так что ненавидеть нужно игру, а не игроков[^8].

Но проблема политических предпринимателей в том, что их цель не в том, чтобы быть правыми, а в том, чтобы люди и бизнес доказали их правоту.

Политические предприниматели не глупы, они тонкие тактики, которые реагируют на стимулы игры и очень хорошо ориентируются в экспертных знаниях своей команды, поэтому они используют различные стратагемы и альянсы для достижения своих целей.

Чтобы создать хороший имидж, кандидаты скрывают свои личности, маскируются и лицемерят.

Избирателям кажется, что они знают, за кого голосуют, потому что акцент часто делается на личности кандидата, подчеркивается его соблазнительность, обнадеживающий характер или харизма, создается эффект ореола. А этими впечатлениями СМИ манипулируют гораздо легче, чем содержанием программы.

### Политические программы[^2]

Кандидаты строят свою "программу" не сразу, а путем последовательных дополнений или модификаций заявлений и действий, не имея, однако, возможности вернуться к ней, стереть или опровергнуть предыдущие слова или действия. Это ограничение можно объяснить тем, что на оглашение программы требуется время, в то время как уточнение ее по ходу дела, дополнение, усиление достигает избирателей более эффективно.

Это также объясняется тем, что противоречия или опровержения могут нанести ущерб надежности и авторитету кандидата, создавая развивающуюся, итеративную структуру знаний и построения программы.

Это часто приводит к различиям в их программах и несовершенству, которое препятствует демократическому качеству результатов процесса.

Во-вторых, программы глобальны, охватывают все предметы сразу, и вам приходится выбирать между ними, хотя вы вполне можете предпочесть одну по одному пункту, а другую - по другому.

В этом случае программы разделяют население, и одна из них может быть избрана большинством, в то время как это же большинство предпочитает один пункт из всех других программ пункту победителя.

Это то, что позволяют сделать специальные референдумы, в частности, выразить свое мнение по каждому вопросу отдельно.

Финансовые взносы из корыстных побуждений приводят к стандартизации программ, а идеалистическая/активистская поддержка - к их дифференциации.

### Честность и прозрачность

Любой системой, которой можно манипулировать, будут манипулировать в самый неподходящий момент[^9].

Когда вы проектируете систему, вы должны обязательно спросить себя, как заинтересованные стороны в системе смогут атаковать ее и использовать нечестные преимущества.

Честность и прозрачность - постоянные проблемы демократических систем во всем мире. Политиков и избранных представителей часто обвиняют в отсутствии прозрачности, коррумпированности и многочисленных конфликтах интересов, когда они отдают предпочтение конкретным интересам перед общими.

В нашей системе некоторые правила не способствуют честности и этике.

Поэтому очень важно разрабатывать системы, поощряющие людей действовать этично и морально.

Нам необходимо развивать принцип раскрытия информации, когда участники заинтересованы в том, чтобы быть честными в своих раскрытиях и вести себя этично и морально, поскольку это отвечает их интересам и принесет им пользу в долгосрочной перспективе. Необходимо предусмотреть меры по повышению прозрачности.

### Выбор альтернатив

Помимо того, что программы носят глобальный характер, выбор программ или кандидатов, предлагаемых избирателю, как правило, невелик.

Финансирование избирательных кампаний является одним из факторов, ограничивающих выбор альтернатив. Кандидатами становятся те, кто имеет доступ к источникам финансирования и может развернуть о себе достаточно информации и пропаганды, чтобы сделать свою партию заметной и иметь шансы на победу[^10].

Политические партии могут иметь внутренние структуры, которые отдают предпочтение одним кандидатам или политическим тенденциям перед другими. Это может ограничивать выбор избирателей, предоставляя им лишь несколько вариантов, одобренных политическими партиями.

### Делегирование власти

Выборы - это две вещи: голосование и делегирование полномочий.

Как уже говорилось выше, наша демократия - это повторяющееся отчуждение легитимной власти от народа к группе людей.

Делегирование власти также может привести к потере контроля над решениями. Если один человек или группа делегируют свои полномочия другому человеку или группе, они могут потерять контроль над тем, какие решения принимаются и как они реализуются.

Под предлогом делегирования, которое придает полную легитимность избранным представителям, может происходить незаконное присвоение, отчуждение, разбазаривание или узурпация власти.

Одна из главных проблем делегирования власти - риск лишения полномочий. Если человек или группа делегируют свои полномочия по принятию решений другому человеку или группе, они могут снять с себя ответственность в случае неудачи или ошибки со стороны человека или группы, которым они делегировали свои полномочия.

Еще одна проблема делегирования полномочий - риск конфликта интересов.
Некоторые операции требуют времени, энергии, предварительных знаний и интеллектуальных способностей. В таких случаях может быть выгодно или даже необходимо использовать разделение труда и специализацию, делегируя часть работы по принятию решений. Например, правительство может делегировать свои полномочия компании для управления проектом. Но при этом делегирующая сторона не знает, что именно она делегирует, поскольку по определению не обладает всей информацией о возможностях. Это оставляет дверь открытой для всевозможных злоупотреблений[^2].

### Централизация власти

Власть централизована, когда немногие решают много, а многие - мало.

Централизация увеличивает делегирование власти, что, в свою очередь, снижает уровень демократии.

Когда небольшая группа людей обладает абсолютной властью, это может привести к одностороннему принятию решений и несправедливой политике, которая больше не учитывает интересы и мнения граждан.

Централизация власти может сделать правительства более уязвимыми для злоупотребления властью, тирании и диктатуры, поскольку в стране меньше сдержек и противовесов, ограничивающих власть небольшой группы людей.

### Избирательные системы

Важно понимать, что избранный кандидат избирается путем голосования и что изменение голосования приведет к изменению того, кто будет избран.

Избирательный процесс сильно влияет на исход голосования. Таким образом, выбор бюллетеня влияет на будущее нашего общества. Поэтому важно сосредоточиться на выборе избирательного бюллетеня, который мы хотим ввести в действие.

Однотуровые и двухтуровые выборы имеют фундаментальную проблему: они не позволяют ясно и четко выразить предпочтения избирателей[^11].

При однотуровой системе избиратель может проголосовать только за одного кандидата, что может быть проблематично, если несколько кандидатов имеют значительную поддержку. Например, на выборах, где есть три основных кандидата, избиратель должен выбрать между тремя вариантами, но у него есть только один голос, чтобы выразить свой выбор. Это может привести к ситуации, когда избранный кандидат не пользуется поддержкой большинства избирателей, а просто набирает наибольшее количество голосов.

Проблема двухтуровых выборов заключается в том, что иногда они могут привести к стратегической тактике голосования и альянсам между кандидатами. При двухтуровой системе два кандидата, набравшие наибольшее количество голосов в первом туре, встречаются во втором туре. Это может привести к ситуации, когда избиратели голосуют по-разному в первом туре, чтобы гарантировать, что их любимый кандидат пройдет во второй тур, даже если на самом деле они не уверены в этом кандидате. Кроме того, возможны случаи, когда кандидаты объединяют усилия, чтобы вытеснить другого кандидата из гонки, а не стремятся победить на выборах самостоятельно.

В целом, голосование по большинству голосов имеет серьезный недостаток - оно не учитывает интенсивность предпочтений людей. Те, кто почти безразличен к двум альтернативам, и те, кто предпочитает одну из них гораздо больше, чем другую, имеют одинаковый вес при выборе между ними. Например, 1001 гражданин, едва предпочитающий одну альтернативу, перевешивает 1000 других, для которых она является худшей катастрофой.

Такие опросы поощряют полезное голосование, что побуждает политиков объединяться в политические партии и помещать избирателей в заранее определенные ячейки, усиливая эффект биполяризации.

Биполяризация электората в политике означает тенденцию избирателей группироваться вокруг двух основных политических партий, создавая четкий политический разрыв между этими двумя партиями. Это оставляет мало места для независимых партий или кандидатов, а также для небольших политических партий. Это также имеет негативные последствия, поскольку приводит к усилению поляризации мнений, сокращению разнообразия точек зрения

При таких бюллетенях мы голосуем против кандидата, а не за него.

Но полезный голос не делает избранного человека легитимным.

Пропорциональное представительство означает, что политика не слишком поляризована, но оно может привести к фрагментации власти и затруднить формирование стабильных правительств. Одной партии становится сложно получить абсолютное большинство мест, что может привести к созданию нестабильных правительственных коалиций или правительств меньшинства, которым сложно продвигать свою программу.

Хорошие выборы должны быть независимыми от неактуальных альтернатив и закрывать дверь перед дилеммой полезного голоса.

Пример возможного альтернативного голосования:

Голосование по принципу одобрения: каждый избиратель может одобрить столько кандидатов, сколько пожелает, без какого-либо порядка предпочтений. Кандидат, получивший наибольшее количество одобрений, избирается.

Голосование по очкам (или взвешенное голосование) - это альтернативная избирательная система, в которой каждый избиратель имеет определенное количество очков, которые он может распределить между кандидатами.

Голосование большинством голосов: избиратели выставляют каждому кандидату оценку, например, от "очень хорошо" до "отвергаю". Выбирается кандидат с наибольшим средним баллом.

Голосование Кондорсе - это система голосования, при которой избиратели голосуют, сравнивая всех кандидатов по два[^12].

Рандомизированное голосование Кондорсе: здесь каждый избиратель сравнивает пары кандидатов, как и при голосовании Кондорсе, но вместо того, чтобы учитывать все голоса всех избирателей, для определения победителя случайным образом выбирается несколько сравнений.

Голосование Мехестана (подсолнуха): это система голосования, сочетающая в себе голосование по очкам и голосование Кондорсе. Она предполагает поочередное сравнение каждого кандидата и высказывание предпочтения по каждому критерию, а также определение уровня предпочтения по данному критерию. Этот метод голосования стремится быть одновременно справедливым и представительным, позволяя избирателям голосовать за предпочтительного кандидата без риска разделения голосов и учитывая предпочтения всех избирателей при определении победителя.

### Политические партии

Описанные выше системы голосования побуждают политиков объединяться в партии, поскольку они зависят от нерелевантных альтернатив.

### Институциональная медлительность

Во многих случаях политические проблемы требуют быстрого и эффективного решения, чтобы минимизировать ущерб и потери. Однако медленные политические процессы, такие как переговоры, дебаты, голосования и бюрократия, могут задерживать принятие решений и мешать правительствам действовать быстро.

### Краткосрочные мандаты

Выборные представители избираются на определенный срок, обычно на несколько лет. В течение этого времени они обладают значительной личной свободой в выборе своих действий. Избиратели больше не ограничивают их ни в чем. Мало что заставляет избранных представителей выполнять свои предвыборные обещания, кроме их чести, но они вполне могут сказать, что ситуация изменилась.

Избранные представители часто более склонны сосредотачиваться на краткосрочных результатах, а не на долгосрочных задачах.

Это происходит потому, что мандаты побуждают избранных представителей сосредоточиться на вопросах политики, которые с большей вероятностью быстро привлекут поддержку избирателей, а не на более сложных проблемах, требующих более серьезных и долгосрочных обязательств.

У политиков может возникнуть соблазн принимать решения, популярные в краткосрочной перспективе, чтобы максимально увеличить свои шансы на переизбрание. Это может привести к политике, которая не является жизнеспособной или устойчивой в долгосрочной перспективе и может вызвать большие проблемы в будущем. Это приводит к тому, что к управлению страной применяется подход политика, а не более прагматичный и взвешенный подход.

### Блеф для экспертизы

Блеф с экспертизой" в политике - это когда политики используют свое положение с ученой или административной степенью, чтобы создать впечатление, что они обладают экспертизой или специальными знаниями по предметам, в то время как на самом деле это не так. Они могут использовать эту стратегию для манипулирования или убеждения избирателей, но она может привести к принятию неверных политических решений.

Упор на научные и административные степени приводит к концентрации власти и влияния в руках нескольких представителей элиты, которым посчастливилось получить доступ к этим курсам. Это приводит к снижению разнообразия и инклюзивности в кругах, принимающих решения, поскольку у людей из менее привилегированных слоев населения зачастую меньше возможностей получить эти степени.

Однако наличие ученой степени не обязательно гарантирует наличие навыков или опыта в управлении или политике. Блеф с экспертизой, о котором мы говорили ранее, может быть использован людьми, имеющими ученые степени, но не обладающими реальными знаниями или навыками для принятия обоснованных решений[^2].

### Наука презираема

Политические решения часто приходится принимать на основе сложных научных данных и эмпирических свидетельств, особенно в таких областях, как здравоохранение, изменение климата, безопасность продуктов питания и т. д. Когда политики игнорируют научные данные, они принимают решения, основанные не на фактах и проверяемых данных, а на убеждениях или мнениях. Это может иметь серьезные последствия для общества, особенно с точки зрения здоровья, окружающей среды и безопасности.

### Пропаганда

Избиратели не голосуют за кандидата, о котором ничего не знают. Без информации о кандидате, передаваемой избирателям, у кандидата нет шансов. Шансы появляются только тогда, когда количество получаемой информации превышает определенный уровень: шансы на избрание увеличиваются, когда количество получаемой информации возрастает.

Политические инвестиции - это такие же инвестиции, как и любые другие, цель всегда одна и та же: прибыль.

История становления "электоральной демократии" параллельна борьбе и формальным победам за свободу слова, прессы, собраний и ассоциаций. Но эти свободы, в силу их необходимой материальной и экономической основы, в большинстве своем перешли в руки тех, кто владеет этими экономическими ресурсами. И таким образом использовать их для предвыборной пропаганды[^24].

Пропаганда используется для манипулирования общественным мнением и влияния на результаты выборов или референдумов в пользу определенной партии или идеологии. Она может вводить в заблуждение, быть предвзятой и основанной на лжи, полуправде или упущении важных фактов. Она также может играть на страхах, предрассудках и эмоциях людей, а не на разуме и логике.

### Политический хулиган

Можно выделить 3 карикатурных типа граждан во время выборов:[^13][^14]

- Хоббиты: те, кто не интересуется политикой и очень невежественен в этой области, у них нет слишком много предубеждений.
- Хулиганы: предвзяты, но очень предвзяты, часто становятся жертвами предвзятости подтверждения и защищают ценности иррационально.
- Вулканы: люди, способные к рациональному мышлению.

Наши модели предполагают, что все граждане являются или могут стать вулканами, но на практике большинство людей либо хоббиты, либо хулиганы.

Интуиция заставляет нас формировать мнение, а разум затем используется для его обоснования. Мы рационализируем свои убеждения.

Мы используем разум не для постижения истины, а для обоснования уже принятых идеологических позиций.

Например, если мы произносим слово "демократия", наша интуиция подсказывает нам, что это хорошо, а затем наш разум манипулирует определением этого слова, чтобы оправдать нашу интуицию.

В наши дни легко подтвердить свою интуицию благодаря Интернету, который может предоставить нам все необходимые аргументы, а если эти аргументы или цифры не соответствуют нашему мнению, мы всегда можем усомниться в мотивах автора фактов или интерпретировать их по-другому.

Более того, окружая себя единомышленниками, мы постоянно подкрепляем свою интуицию и стремимся к ее поляризации.

Политические активисты становятся слишком самоуверенными, и переубедить их становится невозможно даже с помощью фактов и цифр.

А когда интуиция преобладает таким образом, чем больше вы информируете себя, тем больше веских причин для того, чтобы верить в то, во что вы верите, независимо от того, какую информацию вы читаете.

Политическая ангажированность только усиливает политическое хулиганство.

Чем больше мы интересуемся политической партией с ценником, тем более радикальными становятся наши первоначальные наклонности.

Вводящие в заблуждение, но хорошо объясняющие научные видео и статьи укрепляют научную убежденность тех, кто их смотрит и читает.

Поскольку групповой отбор более эффективен, чем индивидуальный, выживают те племена, в которых индивиды сотрудничают в достаточной степени, чтобы обеспечить выживание группы.

А значит, и те, кто готов пожертвовать своими индивидуальными интересами ради блага группы. Естественный отбор выбрал политическое хулиганство.

Голосование, основанное на политическом хулиганстве, приносит удовольствие, в то время как рациональное голосование требует умственных усилий.

### Невежество и нерациональность граждан

Люди невежественны, почти все избиратели не имеют представления о науке или понимании политической системы, плохо информированы и не знают цифр[^16].

Некоторые из них не осознают, что занимаются политическим хулиганством.

Большинство из нас не знают о различных когнитивных предубеждениях и эффектах, с которыми мы сталкиваемся. Мы рассмотрели некоторые из них в главе 3 о HomoSapiens. Вот некоторые из них в качестве напоминания:

- Предвзятость подтверждения[^17]
- Эффект ореола[^18]
- Когнитивный диссонанс[^19]
- Парное давление
- Риск доступности [^20]

Школа и выпускники могут заставить людей поверить в то, что они ученые, заставить их думать, что они умнее других, и создать чрезмерную самоуверенность в областях, которые не являются их собственными.

Каждый становится настолько уверенным в себе. И проблема в том, что неуверенность воспринимается как признак слабости, тогда как на самом деле это фундаментальное качество.

Эффект Даннинга-Крюгера показывает, что люди с небольшими знаниями или навыками в какой-либо области склонны переоценивать свой уровень мастерства, в то время как люди с более высокими навыками склонны недооценивать свой уровень мастерства[^16].

Но невежество граждан - не самая большая проблема, потому что даже информирование граждан не мешает им голосовать нерационально.

Люди ведут себя как хулиганы, а не как ученые.

### Время и энергия на информирование

Информирование, обучение, знание, понимание, а затем выбор, принятие решения и голосование требуют времени, энергии и предварительных знаний со стороны избирателя, что, в свою очередь, требует времени и усилий. Эти затраты объясняют определенное делегирование власти.

Избирательные кампании часто бывают короткими и интенсивными, что оставляет избирателям мало времени на информирование и оценку различных вариантов. Кроме того, средства массовой информации часто сосредотачиваются на наиболее зрелищных или спорных аспектах политических событий, а не дают глубокий, нюансированный анализ.

Это может привести к поляризации политики и снижению качества общественных дебатов. У избирателей может возникнуть соблазн обратиться к упрощенным или ангажированным источникам информации, которые не всегда отражают всю сложность вопросов.

### Коммунитаризм

Коммунитаризм можно определить как тенденцию придавать большее значение принадлежности к группе или сообществу, чем личности как таковой. Основная проблема коммунитаризма заключается в том, что он может привести к фрагментации общества, когда каждая группа сосредотачивается на своих собственных интересах, а не на общих интересах всего общества[^21].

Раньше коммунитаризм был географическим явлением, но теперь он распространяется на весь Интернет.

Никому не нравится быть в меньшинстве.

Когда интернет-пользователи перестают принимать участие в дискуссии, потому что чувствуют, что они в меньшинстве, это приводит к идеологической сегрегации.

Сменить идеологическое соседство в Интернете гораздо проще, чем переехать географически.

Люди могут покинуть сообщества, где они чувствуют себя в меньшинстве, и присоединиться к сообществам, где они в большинстве.

Фильтры-бублики - это то, что мы называем идеологическими изоляциями в Интернете.

Мы замыкаемся в мире, где все, что мы читаем и слышим, подтверждает то, что мы уже думаем, что мешает нам усомниться в своих убеждениях и понять, почему другие думают так, как они думают.

Эти "пузыри фильтров" усиливаются персонализированным контентом, предлагаемым веб-гигантами: Facebook, YouTube и т. д. Они замыкают нас в сообществе, с которым мы делимся своими идеями, предоставляя индивидуальный контент. Каждый раз, когда мы нажимаем на ссылку или ставим лайк, они еще больше замыкают нас в сообществе, с которым мы делимся своими идеями[^22].

### Убеждения

Убеждения можно определить как глубоко укоренившиеся убеждения или твердое мнение по какому-либо вопросу. Хотя убеждения могут быть полезны, они обычно вызывают больше проблем, чем что-либо другое, особенно в сфере политики.

Одна из главных проблем с убеждениями заключается в том, что они могут привести к поляризации и расколу. Если у людей есть твердые убеждения по какому-либо вопросу, они могут быть менее склонны рассматривать другие точки зрения или работать с людьми, придерживающимися иных убеждений. Это может привести к поляризации и расколу в обществе[^23].

Они могут привести к закрытости мышления. Если люди слишком привязаны к своим убеждениям, они могут быть менее склонны прислушиваться к мнениям или фактам, которые противоречат их убеждениям. Это может привести к принятию решений, основанных на предрассудках, а не на фактах,

Убеждения могут привести к сопротивлению изменениям. Если люди крепко привязаны к своим убеждениям, они могут быть менее склонны принимать новые идеи или изменения в обществе.

## Решения проблем наших демократий

### Политический предприниматель

Решение проблемы политического предпринимателя заключается в том, чтобы упразднить эту функцию или, по крайней мере, ограничить ее путем расширения участия граждан.

Политический предприниматель больше не должен быть тем, кому делегируется власть и кто с момента ее получения может делать с ней все, что ему заблагорассудится. Но он должен выполнять представительские функции, и как только люди, делегировавшие ему власть, почувствуют, что он больше не представляет их, они должны иметь возможность уволить его.

Должна быть обеспечена полная прозрачность, чтобы люди точно знали, кому они делегируют свои полномочия и что они с ними делают.

А для обеспечения разнообразия необходимо, чтобы кандидаты были из разных слоев общества и имели те же возможности, что и другие, чтобы получить доступ к этим должностям.

### Политические программы

Одним из решений проблемы политических программ может стать их модульное построение и конкретизация по каждому вопросу, вместо того чтобы представлять их в виде общего пакета. Это позволило бы избирателям выбирать предложения, которые они предпочитают по каждому вопросу отдельно, а не принимать или отвергать всю программу.

### Честность и прозрачность

В демократическом обществе важно, чтобы процесс принятия решений был прозрачным и подотчетным, а власть имущие несли прямую ответственность за свои действия. Делегирование полномочий должно осуществляться с осторожностью и с учетом сопутствующих рисков, чтобы обеспечить защиту интересов граждан.

### Выбор альтернатив

Важно предоставить избирателю полный и широкий выбор альтернатив, а также равный объем наглядности и информации о них. Комплексные программы опять же ограничивают эту возможность, поэтому темы можно разделить, чтобы принимать более конкретные решения.

### Делегирование полномочий

Избиратели должны иметь возможность выбирать, делегировать им свои полномочия или нет. Они также должны иметь возможность в любой момент отказаться от делегирования полномочий и отозвать их.

### Централизация власти

В демократическом обществе распределение власти необходимо для того, чтобы интересы и мнения граждан были представлены и учтены при принятии решений. Это предполагает активное участие граждан, децентрализацию власти и создание механизмов подотчетности и прозрачности для ограничения власти избранных лидеров.

### Системы голосования

Мы должны отдавать предпочтение системам голосования, учитывающим интенсивность предпочтений граждан, и избегать тех, которые поощряют полезное голосование.

### Институциональная медлительность

Для чрезвычайных ситуаций следует ввести быстрые референдумы. В целом, граждане должны иметь возможность выражать свое мнение на более регулярной основе.

### Краткосрочные мандаты

Существует ряд возможностей, включая введение более длительных сроков полномочий с введением процедуры, предоставляющей избирателям постоянное право отзыва избранных ими представителей. Мы также можем сделать граждан более осведомленными о долгосрочной перспективе и мотивировать политиков к долгосрочному планированию. Мы также можем ограничить сроки полномочий или даже отменить роль политического предпринимателя.

### Блефы для экспертизы

Важно признать, что навыки и опыт не ограничиваются академической квалификацией и что привлечение людей из разных слоев общества может привнести множество перспектив, которые могут быть полезны для управления и политики.

### Наука презираема

Привлекайте ученых к процессу принятия решений: Ученые могут помочь в принятии политических решений, предоставляя независимые, основанные на фактах данные, анализ и оценку.

Повышайте прозрачность и подотчетность научных данных и доказательств, которые они используют для принятия политических решений, и несите ответственность за свои решения и их последствия. Поощрять эффективную коммуникацию между учеными и политиками, четко и лаконично излагая свои выводы, избегая технического жаргона. Способствовать формированию культуры уважения к науке. Обучать политиков науке: политиков следует обучать научному методу и ключевым научным концепциям, чтобы они лучше понимали научные данные и доказательства.

Установить в конституции принципы, которые необходимо учитывать, чтобы при принятии решений соблюдались неотъемлемые принципы, по которым существует консенсус, например, обеспечение человеческого счастья и равновесия в экосистемах на Земле.

### Пропаганда

Чтобы уменьшить влияние пропаганды в политике, важно поощрять свободную и прозрачную информацию, основанную на фактах и поддающихся проверке данных. СМИ должны играть ключевую роль в этом процессе, обеспечивая сбалансированное и беспристрастное освещение политических событий, проверяя политические заявления и способствуя независимой проверке фактов. Также важно повышать осведомленность общественности о методах пропаганды и манипулирования мнением, обучая ее тому, как распознавать эти тактики и противостоять им.

### Гражданское невежество

Качественное образование может помочь гражданам стать более информированными избирателями. Важно научить студентов навыкам критического мышления, логических рассуждений, поиска достоверной информации и понимания политических проблем.

Прозрачность и доступность: государственная политика и решения должны быть прозрачными и легкодоступными, чтобы граждане могли лучше понять, как работает их правительство и какие решения принимаются.

Общение: важно, чтобы политические лидеры четко и регулярно общались с гражданами, используя простой язык и избегая технического жаргона.

Участие: поощрение участия граждан в политических процессах, таких как выборы, петиции, публичные дебаты, консультации, опросы общественного мнения и т. д., может помочь повысить вовлеченность граждан в политическую жизнь и укрепить их понимание политических вопросов.

### Нехватка времени

Проблему нехватки времени можно решить, предоставив гражданам больше времени за счет сокращения рабочего дня. Другой возможностью является создание алгоритма, который каждый раз будет точно отбирать репрезентативную выборку общества, чтобы избежать необходимости голосовать всем.

### Политический хулиган

Внимательно читайте программы без политического хулиганства и перепроверяйте их с помощью экономических и социологических исследований. Спросите себя, следуем ли мы своей интуиции, которую наш разум затем подкрепил бы аргументами.

Осознание этого хулиганства приведет к более эффективным дебатам и позволит нам не зацикливаться на интуиции и выйти из политического хулиганского образа мышления. Мы должны ценить все, что противоречит интуиции, ценить тот факт, что мы можем убедить нашу интуицию в том, что наша интуиция ошибается.

Нам нужно ценить тот факт, что мы ошибаемся, что мы можем сомневаться в себе и понимать, что именно разблокировав свою интуицию, мы можем добиться наибольшего прогресса.

### Коммунитаризм

Мы должны бороться с желанием каждого быть частью большинства.
Мы должны бороться за то, чтобы принадлежность к меньшинству не была постыдной.

Мы должны быть осторожны, чтобы не дать большинству преимущества только потому, что оно большинство.

Вы должны сделать так, чтобы пребывание в меньшинстве было приятным.

Сделайте так, чтобы люди, которые находятся в большинстве, хотели быть в меньшинстве.

Пусть все стараются понять друг друга и смешаться.

### Убеждения

В демократическом обществе важно, чтобы люди были открыты и готовы выслушивать мнения и точки зрения других людей. Граждане должны знать об этом и быть образованными.

### Заключение о решениях

Демократии присуще множество проблем.

Чтобы она хорошо работала, ей нужны идеальные условия.

Хорошие средства массовой информации, чтобы быть хорошо информированными, и политики, находящиеся у власти, чтобы действительно действовать в интересах народа.

Но проблема в том, что наша демократия создает условия, в которых происходит как раз обратное.

Люди либо хоббиты, не интересующиеся политикой, очень невежественные в этой области, у них нет слишком много предубеждений, либо они хулиганы, у них есть предубеждения, но очень принятые, и часто они становятся жертвами предубеждения подтверждения, они заходят так далеко, что иррационально защищают ценности.

Нам нужны вулканы, люди, способные мыслить рационально.

А в настоящее время вы не можете вести рациональные дискуссии между политическими деятелями в демократическом обществе с избранными представителями, которые хотят быть избранными.

Если мы хотим радикальных изменений в демократии, нам абсолютно необходимо принять во внимание все эти рациональные элементы, такие как принцип политических хулиганов, сегрегация сообществ и т. д.

Но демократия - это авантюра, на которую стоит пойти, потому что с ней мы все чувствуем себя равными, она предлагает моральный капитал и склоняет нас к сотрудничеству.

## Экспериментальная идея новой глубокой демократии (V1)

Название: Электронная демократия с общим участием путем спонтанного референдума, подкрепленного опытом и мудростью.

Чтобы обеспечить более широкое и непосредственное участие граждан, мы используем информационные и коммуникационные технологии для создания цифрового инструмента, который облегчит и улучшит демократические процессы.

Этот инструмент представляет собой веб-платформу, которая также доступна в виде мобильного приложения. Вы можете представить его как вики, в которой вы можете получить доступ к информации, касающейся различных слоев общества, в которых вы участвуете, таких как законы, способы организации, текущие решения и т. д. Эти слои разделены и структурированы таким образом, чтобы к ним можно было легко получить доступ. Эти слои разделены и структурированы на категории и подкатегории в зависимости от характера слоя.

Любой человек может предложить внести изменения в любую введенную информацию. Поскольку каждый человек не в состоянии прочитать все предложения, которые могут быть сделаны 7 миллиардами человеческих существ. Мы используем алгоритм, который берет выборку, представляющую всех людей, связанных с предложением. Затем предложение отправляется этой репрезентативной выборке. Люди могут проголосовать за, против или воздержаться, и если за предложение высказалось более 50 %, оно переходит на следующий уровень.

Затем предложение направляется консорциуму экспертов и мудрецов, которые изучают его, чтобы дать свое глубокое заключение, проверить техническую и научную сторону, оценить ресурсы и время, которые необходимо выделить, но также и прежде всего проверить, соответствует ли оно установленным конституциям.

Конституция Эутопии заложит основы общества, которые необходимо будет изучить и обосновать, как позволяющие нам достичь нашей общей цели - жить полноценной и устойчивой жизнью в гармонии с Землей. Затем ее нужно будет изучить, чтобы пробудить в людях интерес к ней, чтобы она служила руководством для их предложений и решений.

После того как работа экспертов и мудрецов будет завершена, их мнения будут приложены к окончательному варианту предложения, чтобы у граждан были все необходимые ключи для выбора. Люди, назначенные в качестве экспертов или мудрецов, будут избираться гражданами в соответствующих районах. Необходимо обеспечить прозрачность и достоверность информации, содержащейся в этих заключениях, а также простоту изложения, чтобы у гражданина были все карты в руках для того, чтобы сделать свой выбор и с чистой совестью воспользоваться своими полномочиями.

Затем предложение будет вновь разослано выборочной группе с информацией и мнениями экспертов и мудрых людей. Если предложение снова будет одобрено, его отправят всему населению для окончательного принятия. Результат должен быть таким же, как и в случае с выборкой. Однако когда граждане получат это предложение для окончательного голосования, они будут заранее знать, что принять его намерено больше, чем большинство, что дает им последний шанс отказаться.

Таким образом, гражданин получает не все предложения, а только то, которое касается его самого, в зависимости от того, применяется ли решение на местном или глобальном уровне.

Прежде чем вы отправите свое предложение, мы также создаем систему совместной работы, которую настоятельно рекомендуем вам использовать. Ваше предложение - это, прежде всего, предложение, и эти предложения доступны всем желающим, и каждый может принять в них участие.

Вы также можете делегировать свои полномочия кому-то другому, кто проголосует за вас, но при этом у вас будет доступ к истории голосований, чтобы убедиться, что вы с ними согласны, и вы можете в любой момент отозвать делегированные полномочия. Вы также можете выбрать уровень полномочий, которые вы хотите делегировать различным слоям общества.

Наконец, именно эту демократическую систему мы будем использовать и для совместного редактирования историй. Или, скорее, по мере тестирования нашей системы мы сможем итерировать и модифицировать ее, пока не будем полностью удовлетворены ею, и в конечном итоге именно эта финальная версия станет демократией Евтопии.

> "Демократия на этом горизонте, похоже, требует времени, мужества, настойчивости... и, возможно, некоторого безумия..." Датагеуле[^4]

## Источники (неполный список)

[^1]: [Википедия : Демократия ](https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9mocratie)
[^2]: Серж-Кристоф Кольм. Являются ли выборы демократией? 1977
[^3]: Дэвид Ширман. Вызов изменения климата и провал демократии (Политика и окружающая среда). 2007.
[^4]: [Datageule. Democracy(s) ?] (https://www.youtube.com/watch?v=RAvW7LIML60)
[^5]: [Science4All : The Fundamental Principle of Politics](https://www.youtube.com/watch?v=4dxwQkrUXpY&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=9)
[^6]: Bruce Bueno De Mesquita, Alastair Smith, Randolph M. Siverson. Логика политического выживания (Mit Press). 2004
[^7]: Брюс Буэно де Мескита. Предсказание: как увидеть и сформировать будущее с помощью теории игр. 1656
[^8]: [Science4All. Hassiez le jeu, pas les joueurs. Démocratie 9](https://www.youtube.com/watch?v=jxsx4WdmoJg&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=9)
[^9]: [Science4All.Foster honesty | Democracy 18](https://www.youtube.com/watch?v=zRMPT9ksAsA&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=18)
[^10]: Raymond J. La Raja and Brian F. Schaffner. Финансирование кампаний и политическая поляризация: когда пуристы преобладают. 2015
[^11]: [Science4All. Our Democracies Divide | Democracy 2](https://www.youtube.com/watch?v=UIQki2ETZhY&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=2)
[^12]: [Science4All. The Randomized Condorcet Ballot | Democracy 5](https://www.youtube.com/watch?v=wKimU8jy2a8&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=5)
[^13]: [Science4All. Вы политический хулиган | Демократия 10](https://www.youtube.com/watch?v=0WfcgfGTMlY&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=10)
[^14]: Джонатан Хэйдт. Праведный разум: почему хорошие люди разделены политикой и религией. 2013
[^15]: [Science4All. Rationally Irrational | Democracy 11](https://www.youtube.com/watch?v=MSjbxYEe-yU&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=11)
[^16]: Bryan Caplan. Миф о рациональном избирателе: почему демократии выбирают плохую политику. 2008 г.
[^17]: [The Bias Work #5: Confirmation Bias](https://www.youtube.com/watch?v=6cxEu-OP5mM)
[^18]: [AmazingScience - The Halo Effect - Stupid Brain #1](https://www.youtube.com/watch?v=xJO5GstqTSY)
[^19]: [The Bias Bracket #3- Cognitive Dissonance](https://www.youtube.com/watch?v=Hf-KkI2U8b8)
[^20]: [Franklin Templeton Academy - Availability bias](https://www.youtube.com/watch?v=2n3ITCIpd1Y)
[^21]: [Science4All. Маленький коммунитаризм станет большим | Демократия 6](https://www.youtube.com/watch?v=VH5XoLEM_OA&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=6)
[^22]: [Конференция TED. Эли Паризер предостерегает от онлайн-"пузырей фильтров"](https://www.youtube.com/watch?v=B8ofWFx525s)
[^23]: [Science4All. Дорогой приговор, мутируй в ВИРАЛЬНУЮ инфекцию!!! Демократия 7](https://www.youtube.com/watch?v=Re7fycp7vIk&list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX&index=7)
[^24]: Мишель Диар. Концентрация СМИ: миллиардеры информируют вас. 2016
